林鄭的平庸之惡

林鄭的平庸之惡
(時事評論員 劉細良） - 劉細良

唔知幾時開始，香港政客以平庸、普通人自居，且以此作保護罩頭盔。早前林鄭出席教育界活動致辭時表示，近年社交媒體資訊膨脹衝擊青年人的價值觀，同時沉迷網遊和網絡欺凌等社會問題亦困擾各國，「例如最近我和劉德華先生就因為一個議題（填海），成為網絡欺凌的目標。」個活動明明係講教育，佢就借題發揮，真係冇得頂。

在政治及公共事務辯論中，有一種人最討厭，就係未開始進入討論，就先戴定頭盔：港媽在Baby Kingdom討論政治時代，開場白變成：「我一個女人仔，唔多識，不過……」，這是以退為進的謀略，潛台詞是無論本人觀點如何無知愚昧，也不應批評我，因為我讀得書少，所以應該「免責」。其實，平庸、愚昧是不能免責的，更何況是大權在握之人。

欺凌是指弱勢者被強勢者欺負，或被群眾人多蝦人少，獨力難支。香港人會認為林鄭是普通人，而且身處弱勢嗎？她是香港權力最頂層的人物，手握大權，有龐大政治及行政資源，打開電視就是林鄭《施政報告》宣傳片，
不斷上電視電台接受訪問推銷人工島，主流媒體九成歸邊變成政府喉舌，幫林鄭宣傳。還有納稅人出錢，專人為她打理的社交媒體，請問一般香港人可以嗎？坐擁巨大行政資源及權力，竟然說自己受網絡欺凌？對林鄭怨咒，第一個冷笑相信是梁振英，如果以林鄭標準，但凡留言洗板、改花名叫做欺凌，要訴苦申寃都係689先，幾時輪到閣下。

林鄭及劉華所以被香港人批評，並非乜嘢「網絡欺凌」，而係公眾對萬億填海計劃橫空出世極之憤怒，身為公職人士，理應認真瞭解公眾反對原因，找專業人士、司局長、行會成員出來解釋，
擺事實講道理，昔日青年反高鐵社運風起雲湧，二萬人包圍立會，運房局長鄭汝樺不斷出席加開的財委會，任由議員提問，問到冇嘢問為止。點會好似今日上至林鄭，下至湯家驊，全部眼生額頭，傲慢不堪，任何人批評明日大嶼均視之為刁民。

不知是否緊跟習主席敢於亮劍作風，這幾年特首及建制派也慣於口出惡言。如此重大項目，真正空喊口號的其實是林鄭，明日大嶼的財務預算、風險評估、工程計劃全部欠奉，然後叫人「三個相信」，乜都唔使問唔使理。

林建岳撐場表示出售人工島地可以賺回工程費，但另一邊廂發展局局長黃偉綸又話冇地建老人院，所以人工島好緊要，究竟人工島主要建公營房屋、社區設施定係未來服務大灣區的CBD，大家都唔知，用幾多成土地發展私樓及商廈？

唔通岳少早早知道，所以斷定必能回本？稍具常識者，點都冇可能支持個只有空殼的明日大嶼。

轉移視線避免上身

所謂網絡欺凌，其實是轉移視線手法，可惜太低莊。這兩年林鄭慣常用的政治手法是「唔上身」。689又左又蠢，乜都攬上身，以為好有型。777始終官僚出身，未識得做就先要識得卸膊。DQ候選人「係選舉主任決定」。

逐馬凱出境，「入境處不會解釋個別事件」，禁止民族黨係「保安局局長決定」。市民反對明日大嶼？「網絡欺凌箒」！可能在她心中正生怨恨，自忖：「明日大嶼也好、馬凱事件也好、DQ劉小麗也好，我只是個執行任務的人，大家為何欺凌我！」

來港近40年的資深政治評論員Tim Hamlett引用漢娜．鄂蘭名作《平庸之惡》評議林鄭，此書討論納粹屠猶兇手艾克曼，外表平庸如上班族會計師，「他從未親手殺過一個人，只是官僚體系下執行任務，結果成了大屠殺兇手。

這正在林鄭月娥身上發生！當她還是一介殖民地居民時，還似沒甚麼問題。現在她已不同了，她與不良的人為伍、在做壞事。」

劉細良
時事評論員

下一則
下一則
孟宏偉咎由自取 (古德明)